**中华人民共和国商业部**，是[中华人民共和国国务院已撤销的](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[组成部门](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")；主要负责管理和协调社会商业。

## 机构设置

  - 办公厅（办公室、值班室、综合处、新闻处、信息处、机要处、秘书处、信访处、档案处、保卫处、保密办公室）
  - 政策法规司（办公室、综合处、政研一处、政研二处、条法处、法律宣传处、法律咨询处）
  - 规划调节司（办公室、计划处、市场处、统计处、进出口处、物资处、民族贸易处、友谊处、特需处）
  - 社会商业管理司（办公室、企业管理处、集体商业管理处、行业管理处、基层政治工作处、劳动管理处、工资福利处、综合处）
  - 商办工业管理司（办公室、综合处、机械处、商业工业处、粮油工业处、供销工业处、饲料工业处）
  - 供销合作管理司（办公室、组织处、业务处、货栈处、企业管理处、国际联络处、综合处）
  - 基建储运管理司（办公室、综合计划处、商业基建处、粮食基建处、供销基建处、仓储处、运输处、包装科技处、安全办公室）
  - 饮食服务业管理司（办公室、企业指导处、培训处、行业管理处、农村处）
  - 粮食综合司（办公室、计划处、统计处、价格处、综合处）
  - 粮食管理司（办公室、综合处、市镇供应处、征购处、票店处、农村销售处）
  - 粮食储运局（办公室、综合处、军粮供应处、检验处、运输管理处、调拨处、仓储处）
  - 棉麻管理局（办公室、综合处、收购处、麻处、检验处、供应处、加工处）
  - 副食品管理局（办公室、综合处、糖业处、肉食蛋品处、蔬菜处、卫生检疫处、生化制药处、冷藏加工处、酒类调味品处）
  - 土特产品管理司（办公室、综合处、茶叶处、杂品处、畜产处、土产处、干菜处、果品处）
  - 日用工业品管理司（办公室、综合处、百货处、文化处、服装劳保处、针织纺织品处）
  - 财会物价司（办公室、商业财务处、粮食财务处、供销财务处、会计处、物价综合处、财务综合处、工业品价格处、农产品价格处、直属企事业处、财务物价检查办公室）
  - 科技质量司（办公室、综合处、计划处、技术处、质量管理处、标准处）
  - 国际合作司（办公室、综合处、国际处、地区一处、地区二处、地区三处）
  - 教育司（办公室、综合规划处、成人教育处、职业技术教育处、对外交流处、高教处、院校管理处）
  - 人事司（办公室、综合处、录用调配处、考核培训处、企事业干部管理处、工资福利奖惩处、职位职称处、计划生育办公室）
  - 行政司（办公室）

## 历任部长

1.  [曾山](../Page/曾山.md "wikilink")
2.  [陳雲](../Page/陳雲.md "wikilink")
3.  [程子華](../Page/程子華.md "wikilink")
4.  [姚依林](../Page/姚依林.md "wikilink")
5.  [范子瑜](../Page/范子瑜.md "wikilink")（前为[革命委员会主任](../Page/革命委员会.md "wikilink")）
6.  [王磊](../Page/王磊_\(部长\).md "wikilink")
7.  [姚依林](../Page/姚依林.md "wikilink")
8.  [金明](../Page/金明_\(中国政府官员\).md "wikilink")
9.  [王磊](../Page/王磊_\(部长\).md "wikilink")
10. [劉毅](../Page/刘毅_\(部长\).md "wikilink")
11. [胡平](../Page/胡平_\(政治家\).md "wikilink")

## 参考文献

## 参见

  - [商业](../Page/商业.md "wikilink")
  - [中央人民政府商业部](../Page/中央人民政府商业部.md "wikilink")
  - [中华人民共和国商务部](../Page/中华人民共和国商务部.md "wikilink")

{{-}}

[商](../Category/国务院已撤销各部.md "wikilink")
[中华人民共和国商业部](../Category/中华人民共和国商业部.md "wikilink")
[Category:正部级单位](../Category/正部级单位.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国中央政府经济行政部门](../Category/中华人民共和国中央政府经济行政部门.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国商业](../Category/中华人民共和国商业.md "wikilink")